\section{Poznámky}

\subsection{Transformace}

Definujme si zápis transforma\v{c}nej matice zo súradného systému UVW do súradného systému XYZ napríklad v tvare $\mathbf{C}_{XYZ}^{UVW}$ \cite{Grewal2001}.

\v{D}alej, nech vektor $\mathbf{v}$ obsahuje súradnice súradného systému XYZ, t.j. $\mathbf{v} = \left[v_{x}, v_{y}, v_{z}\right]^{T}$ a rovnaký vektor $\mathbf{v}$ nech obsahuje súradnice $\mathbf{v} = \left[v_{u}, v_{v}, v_{w}\right]^{T}$ súradného systému UVW, potom pre obecný zápis transformácie platí predpis

\begin{equation}
\begin{bmatrix}
v_{x} \\
v_{y} \\
v_{z}
\end{bmatrix} = \mathbf{C}^{UVW}_{XYZ}
\begin{bmatrix}
v_{u} \\
v_{v} \\
v_{w}
\end{bmatrix}
\label{rov:transGeneral}
\end{equation}
Systémy \textit{XYZ}, respektíve \textit{UVW} reprezentujú tridimenzionálne kartézianské súradné systémy.

Komponenty vektorov v akoko?vek súradnom systéme je mo?né vyjadri? pomocou ich jednotkových vektorov rovnobe?ných s ich príslu?nými súradnicovými osami. Napríklad, nech súradnicové osi systému XYZ ozna?íme X, Y a Z a súradnícové osi systému UVW ozna?íme U, V a W, potom vektor \textbf{v} mô?eme vyjadri? v tvare

\begin{eqnarray}
\mathbf{v} &=& v_{x}\mathbf{1}_{x} + v_{y}\mathbf{1}_{y} + v_{z}\mathbf{1}_{z} \\ \nonumber
           &=& v_{u}\mathbf{1}_{u} + v_{v}\mathbf{1}_{v} + v_{w}\mathbf{1}_{w}, 
\end{eqnarray}
kde
\begin{itemize}
\item jednotkové vektory $\mathbf{1}_{x}, \mathbf{1}_{y}, \mathbf{1}_{z}$ sú definované pozd?? súradných osí X, Y a Z systému XYZ, 
\item skaláry $v_{x}, v_{y}, v_{z}$ sú komponenty vektoru \textbf{v} definované pozd?? súradných osí X, Y a Z systému XYZ,
\item jednotkové vektory $\mathbf{1}_{u}, \mathbf{1}_{v}, \mathbf{1}_{w}$ sú definované pozd?? súradných osí U, V a W systému UVW, 
\item skaláry $v_{u}, v_{v}, v_{w}$ sú komponenty vektoru \textbf{v} definované pozd?? súradných osí U, V a W systému UVW. 
\end{itemize}

Príslu?né komponenty vektoru je mo?né ?alej vyjadri? skalárneho sú?inu príslu?ných jednotkových vektorov, napríklad v tvare

\begin{eqnarray}
v_{x} &=& \mathbf{1}^{T}_{x}\mathbf{v} = v_{u}\mathbf{1}^{T}_{x}\mathbf{1}_{u} + v_{v}\mathbf{1}^{T}_{x}\mathbf{1}_{v} + v_{w}\mathbf{1}^{T}_{x}\mathbf{1}_{w}, \\
v_{y} &=& \mathbf{1}^{T}_{y}\mathbf{v} = v_{u}\mathbf{1}^{T}_{y}\mathbf{1}_{u} + v_{v}\mathbf{1}^{T}_{y}\mathbf{1}_{v} + v_{w}\mathbf{1}^{T}_{y}\mathbf{1}_{w}, \\
v_{z} &=& \mathbf{1}^{T}_{z}\mathbf{v} = v_{u}\mathbf{1}^{T}_{z}\mathbf{1}_{u} + v_{v}\mathbf{1}^{T}_{z}\mathbf{1}_{v} + v_{w}\mathbf{1}^{T}_{z}\mathbf{1}_{w},
\end{eqnarray}
a v maticovej forme predchádzajúce rovnice nadobúdnu tento zápis

\begin{equation}
\begin{bmatrix}
v_{x} \\
v_{y} \\
v_{z}
\end{bmatrix} =
\begin{bmatrix}
\mathbf{1}_{x}^{T}\mathbf{1}_{u} & \mathbf{1}_{x}^{T}\mathbf{1}_{v} & \mathbf{1}_{x}^{T}\mathbf{1}_{w} \\
\mathbf{1}_{y}^{T}\mathbf{1}_{u} & \mathbf{1}_{y}^{T}\mathbf{1}_{v} & \mathbf{1}_{y}^{T}\mathbf{1}_{w} \\
\mathbf{1}_{z}^{T}\mathbf{1}_{u} & \mathbf{1}_{z}^{T}\mathbf{1}_{v} & \mathbf{1}_{z}^{T}\mathbf{1}_{w} 
\end{bmatrix} 
\begin{bmatrix}
v_{u} \\
v_{v} \\
v_{w}
\end{bmatrix} = \mathbf{C}^{UVW}_{XYZ}
\begin{bmatrix}
v_{u} \\
v_{v} \\
v_{w}
\end{bmatrix},
\label{rov:transGeneral}
\end{equation}
?ím sme si odvodili súradnícovú transforma?nú maticu $\mathbf{C}_{XYZ}^{UVW}$. Skalárný sú?in jednotkových ortogonálnych vektor umo??uje odvodi? smerové kosíny, pri?om obecne platí, ?e
\begin{equation}
\mathbf{1}^{T}_{a}\mathbf{1}_{b} = \cos{\left(\theta_{a, b}\right)}.
\end{equation}
V dôsledku toho, súradnicová transforma?ná matica mô?e by? vyjadrená v tvare
\begin{equation}
\mathbf{C}_{XYZ}^{UVW} = 
\begin{bmatrix}
\cos{\left(\theta_{x,u}\right)} \cos{\left(\theta_{x,v}\right)} \cos{\left(\theta_{x,w}\right)} \\
\cos{\left(\theta_{y,u}\right)} \cos{\left(\theta_{y,v}\right)} \cos{\left(\theta_{y,w}\right)} \\
\cos{\left(\theta_{z,u}\right)} \cos{\left(\theta_{z,v}\right)} \cos{\left(\theta_{z,w}\right)} 
\end{bmatrix}.
\end{equation}

\subsection{Súradnicové systémy}

\subsubsection{ECEF - Earth Centred Earth Fixed}

TBD - obrázok s nakreslenými osami, súradnice, m?no jednotkove vektory a opis

\subsubsection{ENU - East-North-Up}

TBD - obrázok s nakreslenými osami, súradnice, m?no jednotkove vektory a opis

\subsubsection{GEOD - Systém geodetických súradníc}

TBD - obrázok s nakreslenými osami, súradnice, m?no jednotkove vektory a opis

\subsubsection{SPHERE - Systém sférických súradníc}

TBD - obrázok s nakreslenými osami, súradnice, m?no jednotkove vektory a opis
